---
title: Exercice de calcul d’un PGCD
authors:
  - Félix Rondeau
date: 04/15/2025
pid: 1744739160
tags:
  - polynômes
---

Pour

$$
    P = \prod_{i=1}^{p}(X-z_{i})^{m_{i}} \in \C[X]
$$

avec $m_{i} \in \N^{*}$ pour $i \in \iset{1,p}$, on a

$$
    P\land P' = \prod_{i=1}^{p}(X-z_{i})^{m_{i}-1}
$$

---

Le polynôme dérivée $P'$ hérite de $\deg P-p$ racines du polynôme $P$, lesquelles sont les $z_{i}$ pour $i \in \iset{1,p}$ telles que leur multiplicité $m_{i} - 1$ est non nulle. Il existe donc $B \in \C[X]$ de degré $p$ tel que

$$
    P' = B \prod_{i=1}^{p}(X-z_{i})^{m_{i}-1}
$$

On peut alors écrire

$$
    P = \left(\prod_{i=1}^{p}(X-z_{i})^{m_{i}} \in \C[X]\right) \left(P'\right)^{0}
$$

et

$$
    P' = B \left(\prod_{i=1}^{p}(X-z_{i})^{m_{i}-1}\right) P^{0}
$$

de façon à faire apparaître dans l’écriture de ces deux polynômes les mêmes facteurs (quitte à ce qu’il apparaîssent à une puissance nulle), ce qui permet d’exprimer leur PGCD, qui est le produit de leur facteurs en commun, chacun élevé à la plus petite puissance avec laquelle il apparaît dans les deux décompositions. Ici, seul les facteurs de la forme $(X-z_{i})^{m_{i} - 1}$ sont communs aux deux décompositions, ce qui donne

$$
    P\land P' = \prod_{i=1}^{p}(X-z_{i})^{m_{i}-1}
$$

