---
title: Condition nécessaire de convergence
authors:
  - Félix Rondeau
date: 05/09/2025
pid: 1746822064
tags:
  - séries
---

Si la série $\sum_{n \geq  n_{0}}u_{n}$ converge, alors la suite $u$ converge vers 0, mais cette condition n’est pas suffisante.

---

- **Condition nécessaire.**
  Notons $(S_{n})_{n \geq n_{0}}$ la suite des sommes partielles de la série $\sum_{n \geq n_{0}}u_{n}$.

  $$
      \forall n \geq n_{0}+1, u_{n} = S_{n} - S_{n-1}
  $$

  Si $\sum_{n \geq n_{0}}u_{n}$ converge, alors $(S_{n})_{n \geq n_{0}}$ converge, donc $(S_{n})$ et $(S_{n-1})$ convergent vers la même limite, donc $(u_{n}) = (S_{n} - S_{n-1})$ converge vers 0.

- **La condition n’est pas suffisante.** Considérons la série

  $$
      \sum_{f \geq 0}\left(\sqrt{n+1}-\sqrt{n}\right)
  $$

  C’est une série téléscopique donc de même nature que $(\sqrt{n})$ qui diverge. Pourtant,

  $$
  \begin{align*}
      \sqrt{n+1}-\sqrt{n} &= \sqrt{n}\left(1+\frac{1}{n}\right)^{\frac{1}{2}} - \sqrt{n}\\
  &= \sqrt{n}\left(1+\frac{1}{2^{n}} + o \left(\frac{1}{n}\right)\right) - \sqrt{n} \\
  & \sim \frac{1}{2 \sqrt{n}}
  \end{align*}
  $$

  donc $(\sqrt{n+1} - \sqrt{n})$ converge vers 0.

